【即時頭條】借款途徑多 中國人的債務越來越重

中國人的存錢習慣世界上其他國家幾乎無人能敵，不過隨著借錢選擇層出不窮，中國人正在開始背上更多債務。

據市場研究公司英敏特的一項調查顯示，過去一年，94％的消費者通過個人信用或貸款等途徑借過錢，高於兩年前的85％。調查顯示，通過網絡P2P平台借錢大幅增加，汽車貸款和按揭幾乎翻番。

活在當下是中國人的新信條。英敏特駐上海高階分析師Aaron Guo表示，這在二十幾歲的消費者當中尤為盛行。他說，年輕人願意把更多錢花在有特別功能的產品或更加個性化的服務上，而他們的父輩往往把更多的錢存起來，有時候甚至很節儉。

長久以來，儲蓄是中國人個人理財的基本原則，也是購車、購房和生兒育女的重要前提。中國央行的資料顯示，中國住戶存款高達59.6萬億元人民幣（約合8.67萬億美元）。而這樣一個國家正在經歷影響深遠的轉變。

這種花未來的錢享受當下的新意願有可能在未來幾年提振消費，推動中國經濟擺脫對傳統增長引擎的依賴，實現再平衡。在頗為強勁的零售銷售的提振下，中國國內生產總值第三季度同比增長6.7％；2016年迄今，中國零售銷售增長了10.3％。

借貸的潮流可能纔剛剛開始。英敏特報告稱，中國家庭的貸款餘額接下來五年將以14％的速度增加，到2021年超過60萬億元人民幣。

樓市火爆也對此產生了一定的影響。自2015年以來，房價飆漲提高了家庭的中長期貸款，促使越來越多的消費者變得願意從網絡消費金融服務提供商借款。在這類金融服務公司當中，有兩家與中國最大的電商有關。阿里巴巴的附屬公司螞蟻金服營運著消費金融貸款平台花唄，其競爭對手白條則由京東旗下的金融子公司運營。

即便如此，與其他國家相比，中國消費者的存款往往要高得多，因為他們要為醫療保健和學費等大筆支出做準備。英敏特研究發現，接近半數的消費者表示如果有額外的錢，他們寧願增加儲蓄，而非增加支出。（彭博社新聞）

通漲升得咁勁, 人工追唔上, 借貸係一定會啦

裸借

唔借多錢點做奴隸？ 舊社會就用權力去控制人
新社會就用物慾去控制人
做生做死又係幫襯番我

香港又唔好得幾多, 樓奴都大把